<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Aprendiendo de Go</title>
    <link>http://myblog-965.appspot.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Aprendiendo de Go</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Jul 2013 09:36:49 -0300</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://myblog-965.appspot.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Lenguaje Go, variables y licencia</title>
      <link>http://myblog-965.appspot.com/2013/07/20/lenguaje-go-variables-y-licencia/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jul 2013 09:36:49 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://myblog-965.appspot.com/2013/07/20/lenguaje-go-variables-y-licencia/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hola a todos nuevamente, como dije anteriormente, este nuevo lenguaje, me está gustando cada vez más, así que voy a continuar con otro post sobre el.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://myblog-965.appspot.com/2013/07/appenginegophercolor.jpg?raw=true&#34; alt=&#34;Logo de Go&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-licencia:37b96b20dbfb14c39ef15f1f29e03bdc&#34;&gt;La licencia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un tema muy importante, y de la cual creo que vamos a poder aprender mucho sobre como programar en general,
es que los que contribuyeron código al mismo, además de haber muchos ingenieros de Google, entre ellos están personas como Robert Griesemer,
Rob Pike y Ken Thompson. Y al estar licenciado bajo la licencia BSD, nos podemos bajar todo el código de acá:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://code.google.com/p/go/source/checkout&#34;&gt;https://code.google.com/p/go/source/checkout&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Donde vamos a poder revisarlo, ver los commit que cada uno aportó, y de esta manera, ver los estilos de cada uno.
Lo cual creo que es una excelente fuente de apredizaje.
Desde este enlace, vamos a poder ver los cambios que fue recibiendo cada release:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://golang.org/doc/devel/release.html&#34;&gt;http://golang.org/doc/devel/release.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También con el siguiente enlace vas a poder unirte a la lista de desarrolladores del mismo, a comunidades y demás:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://golang.org/project/&#34;&gt;http://golang.org/project/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora si, vamos a ver un poco de código ;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-poco-de-la-estructura:37b96b20dbfb14c39ef15f1f29e03bdc&#34;&gt;Un poco de la estructura&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bueno vamos a arrancar bien por lo básico, como en el anterior post, vamos a crear un archivo que se llame, &lt;code&gt;hola.go&lt;/code&gt; para ver como funciona la cosa :D
en el mismo vamos a incluir el siguiente código.&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;package main

import &amp;quot;fmt&amp;quot;

func main() {
    fmt.Printf(&amp;quot;Hola lenguaje Go!\n&amp;quot;)
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Un archivo de código fuente consiste básicamente en tres partes, la primera como podrán ver es la sentencia &lt;code&gt;package&lt;/code&gt;,
el código en Go! esta dispuesto en &lt;code&gt;packages&lt;/code&gt; que cumplen ambos roles, el de librerías y el de &lt;code&gt;headers&lt;/code&gt; en &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;
El paquete en este ejemplo se llama &lt;code&gt;main&lt;/code&gt;, el cual al igual que en &lt;code&gt;C&lt;/code&gt; es un nombre especial, ya que todo programa escrito
en este lenguaje debe contener un package main y un método &lt;code&gt;main()&lt;/code&gt;, el cual va a ser el punto de entrada de nuestro programa.
La siguiente sección &lt;code&gt;import&lt;/code&gt; es la que se encarga de especificar qué paquetes va a usar nuestro programa, y como vamos a importarlos,
en este caso vamos a importar &lt;code&gt;fmt&lt;/code&gt;, una vez que lo hayamos realizado, vamos a poder utilizar cualquiera de los tipos, variables, constantes y funciones,
anteponiendo el nombre del paquete, en este caso vamos a usar el método &lt;code&gt;Printf()&lt;/code&gt; del paquete &lt;code&gt;fmt&lt;/code&gt;.
El cual nos va a dar la salida en la terminal con la string que le pasamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de que &lt;code&gt;Go&lt;/code&gt; utiliza compilación estática, es importante tener en cuenta que las declaraciones de importación son mucho más cercanas a las
de &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt; que las directivas de inclusiones en &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;. Ellas no lo hacen incluir el código fuente en la unidad de compilación actual.
Pero a diferencia de los paquetes de &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;Python&lt;/code&gt;, en &lt;code&gt;Go&lt;/code&gt; los paquetes se importan cuando el código es vinculado, y no cuando se ejecuta.
Esto nos asegura que nuestra aplicación no fallará debido a la falta paquete en el sistema.
El tema de los paquetes son más importantes en &lt;code&gt;Go&lt;/code&gt; que en lenguajes como &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt;, porque &lt;code&gt;Go&lt;/code&gt; solo provee control de acceso a paquetes y no a clases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al importar un paquete también podríamos realizar cosas como estas:
&lt;code&gt;import format &amp;quot;fmt&amp;quot;&lt;/code&gt;
Donde renombramos el paquete y lo podríamos llamar format en nuestro código, aunque normalmente es muy mala idea usarla,
ya que hacemos más difícil la lectura a otra persona de nuestro código y solo deberemos usarlo si necesitamos separar dos paquetes con el mismo nombre.
Con este tipo de &lt;code&gt;import&lt;/code&gt; terminarían llamando al mismo método de la siguiente manera: &lt;code&gt;format.Printf(&amp;quot;&amp;quot;)&lt;/code&gt; y no &lt;code&gt;fmt.Printf(&amp;quot;&amp;quot;)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;vamos-a-declarar-variables:37b96b20dbfb14c39ef15f1f29e03bdc&#34;&gt;Vamos a declarar variables&lt;/h3&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;var i int
var Θ  float32
var explicitly, typed, pointers *complex128

intPointer := &amp;amp;i
anotherInt pointer := new(int)
genericChannel := make(chan interface{})
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Las variables vamos a declararlas con la palabra reservada &lt;code&gt;var&lt;/code&gt; seguido del nombre y despues del tipo por ej: int, float32, etc.
Como pueden ver también una de las variables fue declarada con el nombre Θ, esto es posible porque &lt;code&gt;Go&lt;/code&gt; permite como identificador cualquier
símbolo que tiene la codificación &lt;code&gt;Unicode&lt;/code&gt;, de todas maneras no es bueno abusar de ello, porque pueden haber símbolos complicados de encontrar
en el teclado y  uno de los únicos motivos para usarlos debería ser para simbología en matemática o similar.
Otra cosa, como pueden ver en los ejemplos, tenemos dos formas de declarar una variable, de la que hablamos recién es la forma larga,
la cual en realidad no vamos a tener que usar tan comúnmente, una de las claves de escribir buen código es el &lt;code&gt;principio del alcance mínimo&lt;/code&gt;,
esto quiere decir que deberíamos buscar el alcance mínimo de nuestras variables.
Con las declaraciones largas, tendríamos variables por fuera de los metodos, básicamente el alcance de las mismas sería el de nuestro archivo,
en cambio para un alcance corto dentro de nuestro métodos tenemos el operador &lt;code&gt;:=&lt;/code&gt; como se ve en un ejemplo: &lt;code&gt;intPointer := &amp;amp;i&lt;/code&gt;
(en este ejemplo también se puede ver el uso de punteros con el operador &lt;code&gt;&amp;amp;&lt;/code&gt;, el cual nos recordará seguramente a &lt;code&gt;C&lt;/code&gt;,
aunque el valor de retorno funciona de manera similar al pasaje por referencia de &lt;code&gt;Java&lt;/code&gt;)
Todavía hay más elementos sobre la inicialización de variables, pero los vamos a ir viendo en próximos post ;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;web-oficial:37b96b20dbfb14c39ef15f1f29e03bdc&#34;&gt;Web Oficial&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://golang.org/&#34;&gt;http://golang.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;licencia:37b96b20dbfb14c39ef15f1f29e03bdc&#34;&gt;Licencia&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://golang.org/project/&#34;&gt;http://golang.org/project/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno eso es todo por este post, de a poco seguiremos viendo como es la sintaxis en este lenguaje, para poder programar de manera correcta con el.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Comenzando con Go</title>
      <link>http://myblog-965.appspot.com/2013/07/11/comenzando-con-go/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jul 2013 23:19:26 -0300</pubDate>
      
      <guid>http://myblog-965.appspot.com/2013/07/11/comenzando-con-go/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Hola a todos, en este post les vengo a hablar de un lenguaje nuevo, con el que hace un tiempo estoy haciendo algunas cosas, y mientras estoy agarrando experiencia con el mismo, cada vez me gusta mas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://myblog-965.appspot.com/2013/07/golang-post1.jpg?raw=true&#34; alt=&#34;Logo de Go&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;datos-generales:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Datos generales:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Go es un lenguaje de programación concurrente y compilado inspirado en la sintaxis de C.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Go es un nuevo lenguaje de programación para sistemas lanzado por Google en Noviembre del 2009. Aunque empezó a ser desarrollado en Septiembre del 2007 por Robert Griesemer, Rob Pike y Ken Thompson.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;características:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Características:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Go es un lenguaje de programación compilado, concurrente, imperativo, estructurado, no orientado a objetos —de una manera bastante especial— y con recolector de basura que de momento está soportado en diferentes tipos de sistemas UNIX, incluidos Linux, FreeBSD y Mac OS X. También está disponible en Plan 9 puesto que parte del compilador está basado en un trabajo previo sobre el sistema operativo Inferno. Las arquitecturas soportadas son i386, amd64 y ARM&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Go usa una sintaxis parecida a C por lo que los programadores que hayan usado dicho lenguaje se sienten muy cómodos con él.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go usa tipado estático (estatically typed) y es tan eficiente como C.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go tiene muchas de las características y facilidad de lenguajes dinámicos como Python&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aún siendo un lenguaje diseñado para la programación de sistemas, provee de un recolector de basura, reflexión y otras capacidades de alto nivel que lo convierten en un lenguaje muy potente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Go no está orientado a objetos porque no existe jerarquía de tipos pero implementa interfaces.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Esta última característica, me parece realmente interesante, además de que la sintaxis muy parecida a la de Python realmente me atrae. A que voy con eso Go admite la tipificación dinámica de datos también conocida como duck Typing presente en multitud de lenguajes dinámicos como por ejemplo JavaScript, Ruby o Python. Un struct puede implementar una interfaz de forma automática, lo cual es una característica potente y novedosa.
Una de las cosas que lo hacen un excelente lenguaje concurrente es que tiene algo que no son ni threads, ni co-rutinas ni procesos. La comunicación entre goroutines se realiza a través de una característica del lenguaje llamada canales —basada en CSP—, que es más segura y fácil de usar que los sistemas predominantes basados en bloqueos de pthreads o características modernas de Java&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto si que es llamativo, el tema de las excepciones:
Go no tiene excepciones. Los creadores del lenguaje dan varios motivos para que esto sea así. Uno de ellos es que añadir una capa de excepciones añade una complejidad innecesaria al lenguaje y al entorno de ejecución. Por definición deberían de ser excepcionales pero al final se acaban usando como controladores del flujo de la aplicación y dejan de tener nada de excepcional. Según los creadores, las excepciones tienen que ser realmente excepcionales y el uso que se le da mayoritariamente no justifica su existencia.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;es-go-un-lenguaje-orientado-a-objetos:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;¿Es Go un lenguaje orientado a objetos?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bueno, esta no es una pregunta fácil de responder. Digamos que si y no. Go tiene tipos y métodos y permite un estilo de programación orientado a objetos pero no existe una jerarquía de objetos, por lo tanto, no existe la herencia. En Go, el concepto de “interfaz“ diferente que los creadores creen es fácil de usar y en muchos sentidos es más general. También existen formas de embeber tipos dentro de otros tipos para obtener algo análogo a las subclases. Los métodos de Go son más generales que los de C++ o Java, pueden ser definidos para cualquier tipo de datos no solo para los structs.
La ausencia de jerarquía de tipos en Go, hace que los “objetos“ den una sensación de ser más ligeros que en lenguajes como C++ o Java.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;instalación-de-nuestro-entorno-de-desarrollo:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Instalación de nuestro entorno de desarrollo:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En un sistema operativo Linux nos descargamos el archivo comprimido correspondiente a nuestro sistema operativo y arquitectura de acá:
&lt;a href=&#34;https://golang.org/dl/&#34;&gt;https://golang.org/dl/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de eso simplemente descomprimimos el archivo en esta ubicación:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;tar -C /usr/local -xzf go1.1.linux-amd64.tar.gz
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para ello vamos a necesitar permisos de root, y al terminar de descomprimirlo, para poder utilizarlo de manera cómoda, vamos a agregarlo a nuestro path, escribiendo en el archivo .bashrc de nuestro home, o en /etc/profile  la siguiente línea:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;export PATH=$PATH:/usr/local/go/bin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&#34;ver-documentación-oficial:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Ver documentación oficial:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://golang.org/doc/install&#34;&gt;http://golang.org/doc/install&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;hola-mundo-d:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Hola Mundo :D&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para probar que la instalación salió correctamente vamos a crear un archivo con extensión .go por ejemplo hola.go, y dentro del mismo escribimos el siguiente código:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-go&#34;&gt;package main

import &amp;quot;fmt&amp;quot;

func main(){
    fmt.Printf(&amp;quot;Comenzando con GO!\n&amp;quot;)
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Luego desde la consola, tipeamos (si tenemos todo correctamente instalado, y configurado nuestro PATH, y situados en donde se encuentra el archivo que creamos recién ):&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;go run hola.go
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y nuestra salida en la consola deberá ser la siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;Comenzando con GO!
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Si es así, tenemos todo correctamente para comenzar con este interesante lenguaje ;)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;recomendación:e75475e03852d4f1d2ff4a3d86652a30&#34;&gt;Recomendación:&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Para trabajar con este lenguaje es muy recomendable configurar la variable de entorno llamada $GOPATH ;) esto nos va a servir para poder utilizar algunas herramientas como go get, para poder descargar librerías y que las instale y compile automáticamente ;)
Para eso deberemos crear una carpeta donde Go va a poder descargar el código fuente y creara los binarios, para seo podemos crear una carpeta de esta forma:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;mkdir $HOME/go
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y para que nos resulte mucho más comodo agregar esto como lo hicimos antes a nuestro archivo .bashrc o bash_profile&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;export GOPATH=$HOME/go
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Y también es muy util agregar la carpeta bin dentro de nuesto $GOPATH a nuestro $PATH&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ export PATH=$PATH:$GOPATH/bin
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Para poder utilizar las herramientas en nuestra terminal de forma mucho mas cómoda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Web Oficial
&lt;a href=&#34;http://golang.org/&#34;&gt;http://golang.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver por lo de la licencia
&lt;a href=&#34;http://golang.org/project/&#34;&gt;http://golang.org/project/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bueno, eso es todo por ahora, espero que les allá gustado el post, creo que el aprender de este lenguaje puede ser muy interesante, sobre todo porque es apoyado totalmente por google, donde se esta migrando mucho de su código en C++ hacia este lenguaje, y ademas hay muchas empresas mas, como por ejemplo Modzilla &lt;a href=&#34;https://github.com/mozilla-services/heka&#34;&gt;https://github.com/mozilla-services/heka&lt;/a&gt;
Espero que les allá gustado el post, por supuesto que vamos a interiorizarnos más sobre el tema, además en algún momento, combinarlo con algún proyecto Android.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>